\section{Математическое описание моделей}

\subsection{Латентно-семантический анализ (LSA)}

Математический фундамент LSA строится на принципах линейной алгебры и
статистического анализа частот слов. Процесс начинается с построения
терм-документной матрицы \( X \), где строки - уникальные слова, а столбцы -
фрагменты текста (документы или параграфы). Каждая ячейка матрицы содержит
частоту вхождения слова, которая для повышения точности подвергается
TF-IDF (Term Frequency–Inverse Document Frequency):

\[
  TF(t, d) = \frac{n_{t,d}}{\sum_{k} n_{k,d}}
\]

\[
  IDF(t, D) = \log \frac{|D|}{|\{d \in D : t \in d\}|}
\]

\[
  TF\text{-}IDF(t, d, D) = TF(t, d) \times IDF(t, D)
\]

Это позволяет снизить значимость общеупотребительных слов и выделить
специфические термины.

Центральным инструментом LSA является сингулярное разложение (SVD), которое
раскладывает исходную матрицу \( X \) на произведение трех матриц:
\[
  X = U \Sigma V^T
\]
\begin{itemize}
  \item \( U \in \mathbb{R}^{m \times k} \): матрица, столбцы которой
    задают латентные темы в пространстве слов
  \item \( \Sigma \in \mathbb{R}^{k \times k} \): диагональная матрица
    сингулярных значений, упорядоченных по убыванию; каждое значение
    отражает важность соответствующей латентной темы
  \item \( V^T \in \mathbb{R}^{k \times n} \): матрица, строки которой
    задают координаты документов в пространстве латентных тем
\end{itemize}

LSA строит приближение матрицы \( X \) ранга \( k \), оставляя
только \( k \) наибольших сингулярных значений и соответствующие им
столбцы \( U \) и строки \( V^T \). По теореме Эккарта--Янга такое
приближение минимизирует норму Фробениуса ошибки
\( \|X - X_k\|_F \): никакая другая матрица ранга~\( k \) не даст
меньшую ошибку. Интуитивно это аналогично сжатию: мы сохраняем
основные темы и отбрасываем шум.

Вектор нового документа получается как линейная проекция его TF-IDF
вектора в латентное пространство: \( \mathbf{z} = \mathbf{x} \cdot V_k \),
где \( V_k \) --- первые \( k \) правых сингулярных векторов.
Вся операция --- от TF-IDF до проекции --- является цепочкой линейных
преобразований. Это главное ограничение LSA: модель работает по
принципу \enquote{мешка слов} (bag-of-words), полностью игнорируя
порядок слов и синтаксические связи.

Косинусное сходство. После L2-нормализации эмбеддингов
\(\hat{\mathbf{v}}_i = \frac{\mathbf{v}_i}{\|\mathbf{v}_i\|_2}\) мерой
близости двух документов служит косинус угла между ними:

\begin{displaymath}
  \text{sim}(\mathbf{v}_i, \mathbf{v}_j) = \hat{\mathbf{v}}_i^\top
  \hat{\mathbf{v}}_j = \cos\theta_{ij}
\end{displaymath}

\subsection{all-MiniLM-L6-v2}

В отличие от линейной аппроксимации LSA, \texttt{all-MiniLM-L6-v2}
(далее --- MiniLM) основан на многослойной
архитектуре Transformer, использующей механизмы внимания для динамического
вычисления контекста. Основным математическим компонентом является Scaled
Dot-Product Attention:
\[
  Attention(Q, K, V) = softmax(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}})V
\]

где \( Q, K, V \) --- матрицы запросов, ключей и значений, а \( d_k \) ---
размерность векторов.

Модель состоит из 6 слоёв. На каждом слое вектор каждого токена
обновляется с учётом всех остальных токенов через механизм внимания,
а затем проходит через полносвязную сеть (FFN) с нелинейной функцией
активации GELU:
\[
  FFN(x) = \mathrm{GELU}(xW_1 + b_1)W_2 + b_2
\]
Именно нелинейность активации позволяет модели улавливать сложные
зависимости, недоступные линейным методам. В результате каждое слово
получает контекстно-зависимый вектор: одно и то же слово в разных
предложениях будет представлено по-разному.

Вектор предложения размерности $d = 384$ вычисляется как среднее
арифметическое векторов всех токенов (mean pooling с учётом маски
внимания), после чего нормализуется по L2-норме.
