\documentclass{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[activate={true,nocompatibility},final]{microtype}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfplots}

\pgfplotsset{compat=1.18}
\newcommand{\BERTspearman}{0.810}

\setmainfont{PT Serif}
\setsansfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}

\begin{document}

\section{Введение}

В современной обработке естественного языка (NLP) произошел фундаментальный
сдвиг от классических алгебраических алгоритмов к сложным архитектурам на основе
трансформеров. Контекстно-зависимые модели, такие как BERT
(Bidirectional Encoder Representations from Transformers), демонстрируют
высокое качество решения задач семантического поиска, классификации и машинного
понимания текста за счет использования глубоких двунаправленных
представлений. Однако успех этих моделей достигается ценой значительного
усложнения математического аппарата по сравнению с классическими подходами,
такими как латентно-семантический анализ (LSA)

LSA базируется на методах линейной алгебры, в частности на сингулярном
разложении (SVD) терм-документной матрицы. Главным упущением LSA является то,
что семантика фрагмента текста в нем представлена линейной суммой векторов
входящих в него слов. Такой подход полностью игнорирует порядок терминов и
нелинейные синтаксические эффекты, такие как отрицание или логическое следствие.
В результате LSA слова имеют фиксированные векторы, что не позволяет эффективно
решать проблему полисемии (многозначности).

Отличие BERT от LSA заключается в использовании нелинейного математического
аппарата, построенного на механизме самовнимания (self-attention) и полносвязных
сетях с нелинейными функциями активации. Это позволяет модели динамически
вычислять зависимости между словами, формируя контекстуализированные векторы,
которые меняются в зависимости от окружения. Таким образом, BERT не просто
находит наилучшее линейное приближение связей в корпусе, а обрабатывает левый и
правый контексты каждого слова, создавая иерархическую структуру смысла.

Цель настоящей работы - выявить математические основы семантической обработки
текста путем сравнения алгебраических свойств векторных подпространств линейной
(LSA) и нелинейной (BERT) моделей. В статье анализируется, каким образом переход
от линейных матричных преобразований к итеративному механизму внимания позволяет
повысить точность передачи семантики. Практическая значимость работы заключается
в количественной оценке семантической точности моделей, что позволит обосновать
выбор архитектуры в зависимости от требований к учету контекста и доступных
вычислительных мощностей.

\section{Математическое описание моделей}

\subsection{Латентно-семантический анализ (LSA)}

Математический фундамент LSA строится на принципах линейной алгебры и
статистического анализа частот слов. Процесс начинается с построения
терм-документной матрицы \( X \), где строки - уникальные слова, а столбцы -
фрагменты текста (документы или параграфы). Каждая ячейка матрицы содержит
частоту вхождения слова, которая для повышения точности обычно подвергается
лог-энтропийному взвешиванию (log-entropy weighting). Это позволяет снизить
значимость общеупотребительных слов и выделить специфические термины

Центральным инструментом LSA является сингулярное разложение (SVD), которое
раскладывает исходную матрицу \( X \) на произведение трех матриц:
\[
  X = U \Sigma V^T
\]
\begin{itemize}
  \item \( U \): матрица термов с ортонормированными векторами слов
  \item  \( \Sigma \): диагональная матрица сингулярных значений, упорядоченных
    по убыванию
  \item \( V^T \): матрица документов с ортонормированными векторами
\end{itemize}

LSA строит оптимальное приближение матрицы \( X \) ранга \( k \)
(обычно 200-400 измерений) путем зануления меньших сингулярных
значений. Этот процесс минимизирует норму Фробениуса (L2-норму)
ошибки. Главное ограничение LSA заключается в том, что он работает по
принципу "мешка слов" (bag-of-words): семантика текста
аппроксимируется как простая линейная сумма векторов входящих в него
слов, полностью игнорируя их порядок и сложные синтаксические связи

\subsection{BERT}

В отличие от линейной аппроксимации LSA, BERT основан на многослойной
архитектуре Transformer, использующей механизмы внимания для динамического
вычисления контекста. Основным математическим компонентом является Scaled
Dot-Product Attention:
\[
  Attention(Q, K, V) = softmax(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}})V
\]

где \( Q, K, V \) - матрицы запросов, ключей и значений, а \( d_k \) -
размерность векторов. Благодаря многоголовному вниманию (Multi-Head Attention)
модель способна параллельно анализировать информацию из различных
репрезентативных подпространств.

Ключевое отличие BERT, обеспечивающее его семантическое качество, заключается в
нелинейности и контекстуализации:
\begin{itemize}
  \item Позиционное кодирование: В отличие от LSA, BERT вводит векторы на основе
    синусоид разной частоты, что позволяет математически учитывать
    порядок слов и
    структуру предложения.

  \item Глубокая двунаправленность: Через задачу Masked LM (MLM)
    модель обучается
    предсказывать замаскированные токены, одновременно учитывая и
    левый, и правый
    контекст во всех слоях. Это позволяет BERT создавать уникальные векторы для
    каждого вхождения слова (решая проблему полисемии), тогда как в LSA слово
    всегда имеет один фиксированный вектор.

  \item Нелинейные преобразования (FFN): В каждом слое BERT присутствуют
    полносвязные сети прямого распространения с нелинейными функциями активации
    (ReLU или GELU):
    \[
      FFN(x) = \max(0, xW_1 + b_1)W_2 + b_2
    \]
    Именно этот аппарат позволяет модели выходить за рамки простого суммирования
    значений слов и улавливать сложные иерархические зависимости, недоступные
    линейным методам.
\end{itemize}

\input{figures/sensitive.tex}
\input{figures/spectrum.tex}

\end{document}
